《美中衝突將先在港上演》─ 施永青

我為何說美中衝突而不是說「中美衝突」呢？因為這場衝突是美方主動發起的，而中方卻是想盡量避免的。

然而，歷史上的「修昔底德陷阱」是很難避得過的，修昔底德是希臘歷史學家，他認為：「雅典的崛起，令斯巴達的恐懼揮之不去，導致戰爭無可避免。」今天只不過是角色掉換罷了。

美國作為當今霸主，當然不容其地位受到威脅，對冒起的中國，必然會全方位加以制約，更何況中國是另類意識形態的非我族類。

美國今天的實力仍比中國強，所以美國想趁自己依然佔上風的時候，速戰速決，一次過把問題解決；而中國卻想用拖延戰術，好讓自己進一步成長，等強弱形勢逆轉時才打決戰。

這次中美和談接近失敗，就是因為中國雖願意讓步，但美國卻不肯為眼前小利，而放中國一條生路，美國想簽訂一份足以令中國永難翻身的和約，中國當然不肯接受。

美國為了逼中國就範，於是全方位向中國施壓，這包括增徵中國貨的關稅，制裁有科技潛力的中國企業。美國不但自己赤膊上陣，還威逼自己的盟友也得這樣做；不但在經濟與科技領域如是，在政治與文化宣傳上亦如是。

香港行一國兩制，且至今未有國家安全法，加上在意識形態上歷來都親西方，被中方視作政治上的薄弱環節。所以這段時間對香港所發生的事情都非常敏感，擔心美國會在背後耍陰謀。

另一方面，美國亦想利用她在香港既有的影響力，在香港製造亂子，為北京添煩添亂，增加北京的負擔，令北京沒法全力應付美方在其他領域的進攻。

當美方向中國全面增加壓力時，最容易出現爆破位置的，自然是中國最薄弱的地方，而這個地方就是香港。
香港人傳統上疑共、拒共、甚至會願意用實際行動去抗共。中共原以為回歸後，這種情況會逐步改善，但現實卻是變本加厲。美方是不可能不利用這種對他們有利的形勢，在香港製造事端的。

他們所做的一切，都圍繞著一個目的，就是要令一國兩制失敗，令香港永遠無法回歸成為中國的一部分。他們想要把香港發展成一個反共基地，可以成為美國進攻大陸的橋頭堡。

美國正把美中的衝突，描繪成文明的衝突，以動員整個西方世界都一起圍剿中國。德國日前就決定為旺角暴亂的逃犯提供政治庇護，目的就是要破壞香港法庭的認受性，令特區政府失去有效管治的基礎。

這種破壞力是極其根本性的，它鼓勵香港的反對派更加明目張膽的與特區政府對著幹。以中方今次與美方進行談判時的堅定立場來看，中方是不會因為壓力大而放棄原則立場的。所以我十分擔心，雙方在香港問題的衝突上也會各走極端。香港有些人不明白，香港現有的一切是在一個很特殊的歷史環境下出現的，一經破壞是很難重塑的。住在玻璃屋裡，就不應隨便擲石頭。

又講埋啲美國佬陰謀論